# Direitos das mulheres e anti-racismo nas comunidades zapatistas
Outro avanço importante dos zapatistas é a melhoria das relações de gênero em suas comunidades. Um fator importante para isso foi a proibição do álcool, que reduziu muito os níveis de violência doméstica. Relatórios da National University of Ireland, Cork:
>As mulheres eram frequentemente trocadas em troca de álcool e as relações sociais entre os sexos muitas vezes não passavam de homens tratando as mulheres como “animais domésticos”. Agora, com sua rejeição completa ao álcool, os zapatistas podem reivindicar uma melhoria significativa nas relações de gênero, com as mulheres agora desafiando “a ordem tradicional” dos papéis de gênero nas comunidades. Remover o álcool da vida zapatista melhorou a saúde e “suavizou as relações humanas” consideravelmente.

A participação democrática da comunidade também desempenhou um papel, já que as pessoas em cada comunidade são livres para discutir abertamente os problemas das relações de gênero e violência sexual:
>Em um debate sobre saúde comunitária testemunhado pelo autor, Villarreal (2007) afirma que a questão da saúde sexual dominou as discussões em uma assembléia comunitária. Isso demonstra a liberdade que as comunidades têm para lidar com os problemas de saúde enfrentados por sua aldeia e a liberdade de fazê-lo em seus termos.

O EZLN adotou uma abordagem ativa no combate ao patriarcado. Em 2018, os zapatistas organizaram um evento inteiramente por e para as mulheres. Relatórios de não violência:
>“O que queríamos era conhecer muitas mulheres”, disse a Comandante Jenny, que coordenou o evento. “Achamos que apenas algumas mulheres iriam vir, por isso estamos muito felizes em ver quantas de vocês se juntaram a nós aqui.” Embora apenas seus olhos estivessem visíveis, um sorriso foi detectado por trás de seu capuz preto. “Tem sido um trabalho árduo, mas estamos muito satisfeitos em ver que há muitas outras mulheres lutando contra o patriarcado”. [...] O evento não foi apenas uma oportunidade de criar redes educacionais ou profissionais, mas também um espaço para considerar a saúde e o bem-estar de uma mulher na luta pela justiça. As atividades vão desde oficinas, painéis de discussão e exibição de filmes até apresentações de teatro, exposições de arte e eventos esportivos, incluindo partidas de basquete e futebol. Os temas incluíram violência de gênero, autodefesa, autocuidado, sexismo na mídia, direitos sexuais, saúde e educação, misoginia e infância, discriminação contra comunidades LGBTQ indígenas, mulheres defensoras dos direitos ambientais e descolonização. Todas as atividades foram conduzidas e realizadas por mulheres e todas visaram gerar consciência sobre a desigualdade de gênero ou restaurar a autoconfiança e autonomia das mulheres.

O EZLN conecta sua luta contra o patriarcado e o racismo à luta contra o capitalismo:
>“O capitalismo não é apenas colonial, é também patriarcal e racista”, disse Fernanda Esquivel, uma estudante de Guadalajara de 20 anos. “Vir aqui e ver que os zapatistas ainda resistem e resistem há tantos anos é uma grande inspiração para mim. Estar com tantas mulheres e sentir-me unida também me dá esperança de realmente criar uma mudança. Na academia não há nada que possa mostrar a você como é vir aqui, sentir e compartilhar essas experiências na prática.”

Os zapatistas implementaram sua Lei Revolucionária para lutar contra a opressão de gênero e outras formas de intolerância:
>Muitos seguidores da revolução zapatista não estavam cientes dos elementos-chave que formaram o movimento antes de ir a público em 1994. Inegavelmente, uma das principais características que moldaram o movimento foi a "Lei Revolucionária das Mulheres", aprovada pelos comitês zapatistas em 1992.
>
>Para Sylvia Marcos, socióloga e especialista em movimentos indígenas nas Américas, a ênfase nos direitos das mulheres é um fator determinante para a organização. Além disso, ela indica que esses direitos foram reivindicados não apenas para as mulheres como indivíduos, mas estavam "totalmente vinculados e entrelaçados com os direitos coletivos".

De modo geral, é claro que o EZLN adotou uma postura firme contra o patriarcado, o racismo e outras formas de discriminação.
